\chapter{Implementzione}

\include{subcap3_1}
\include{subcap3_2}
\include{subcap3_3}

\section{Normativa di riferimento}
La giurisprudenza italiana negli ultimi anni si \`e dotata di un
complesso di norme volte a guidare le aziende nel raggiungimento di un
equilibrio tra quanto le tecnologie consentono di realizzare e la
necessit\`a di proteggere dati che spesso non appartengono ai singoli
soggetti che li gestiscono. Adempiere alla normativa in materia di
sicurezza delle informazioni significa, quindi, evitare il rischio
legale ovvero di incorrere in sanzioni penali/amministrative a seguito
del mancato adempimento di leggi o regolamenti. Di seguito sono
brevemente riportate le normative che hanno impatti
sull'I\&AM.

\subsection{Codice in materia di protezione dei dati personali}

Il nuovo Codice in materia di protezione dei dati personali (D.lgs.
196/03), entrato in vigore dal primo gennaio 2004, disciplina alcuni
aspetti relativi all'identity \& Access Management.
Alla base delle nuove misure minime sono infatti poste le modalit\`a
per l'accesso ai dati, che devono avvenire solo da
parte di persone autorizzate ed esplicitamente incaricate; a esse
dovranno essere assegnate o associate credenziali di
autenticazione che dovranno consentire
l'autenticazione delle persone incaricate al
trattamento dei dati. Inoltre quando pi\`u incaricati accedono ai dati
\`e necessario associare a ogni soggetto uno specifico profilo di
accesso. Il profilo identifica i trattamenti di dati che possono essere
svolti e costituisce l'ambito del trattamento
consentito.

Di seguito sono riportate in dettaglio le misure minime che impattano
sui processi di I\&AM.


\textbf{Procedura di autenticazione} (rif. Punto 1, Disciplinare Tecnico)

Il singolo strumento elettronico utilizzato all'interno
di un trattamento di dati personali deve prevedere una procedura di
autenticazione


\textbf{Formato delle credenziali di autenticazione} (rif. Punto 2, Disciplinare Tecnico)

Le credenziali di autenticazione devono essere costituite da un codice
per l'identificazione dell'incaricato associato ad una parola chiave oppure da un dispositivo di
autenticazione eventualmente associato ad un codice identificativo o ad
una parola chiave, ovvero da una caratteristica biometrica.


\textbf{Associazione tra codici di identificazione (login) e incaricati} (rif. Punto 3, Disciplinare Tecnico)

Ogni incaricato pu\`o avere pi\`u credenziali di autenticazione (pi\`u
login), tuttavia la singola credenziale deve essere associata e
riconducibile ad un singolo utente (non \`e permessa quindi la
condivisione della conoscenza di credenziali di autenticazione)


\textbf{Norme per l'uso delle password} (rif. Punto 4, Disciplinare Tecnico)

Devono essere definite e diffuse norme per il mantenimento della
segretezza delle password nel tempo (le password non devono essere
annotate in prossimit\`a della postazione di lavoro, non devono essere
comunicate a terzi, \ldots).


\textbf{Lunghezza minima della password} (rif. Punto 5, Disciplinare tecnico)

La password deve essere lunga almeno 8 caratteri (laddove non sia
possibile la lunghezza massima consentita).


\textbf{Formato della password} (rif. Punto 5, Disciplinare tecnico)

La password deve essere composta da caratteri alfanumerici, non banale
(non consistere in parole di senso compiuto) e non deve contenere
riferimenti agevolmente riconducibili all'incaricato.


\textbf{Cambio Password Obbligatorio al primo utilizzo} (rif. Punto 5, Disciplinare tecnico)

La password deve essere modificata dall'utente dopo il primo accesso.


\textbf{Autonoma sostituzione della password} (rif. Punto 5, Disciplinare tecnico)

Per garantire la segretezza della password, l'utente
deve essere in grado di effettuare un'autonoma
sostituzione della password.


\textbf{Cambio Password Periodico} (rif. Punto 5, Disciplinare tecnico)

La password deve essere modificata almeno ogni 6 mesi (3 mesi nel caso
di trattamento dati sensibili).


\textbf{Non riutilizzo dei codici di identificazione} (rif. Punto 6, Disciplinare tecnico)

Nel caso in cui un incaricato (un utente) perda le qualit\`a per
accedere ai dati coinvolti nel trattamento, la sua corrispondente
utenza (le sue credenziali) non va cancellata ma disabilitata: questo
\`e fondamentale affinch\'e la stessa login non possa essere assegnata,
anche in tempi futuri, ad un'altra persona.


\textbf{Procedure formali per la gestione delle utenze} (rif. Punto 3,7,8, Disciplinare tecnico)

Devono esistere procedure per la gestione del ciclo di vita delle utenze
(creazione, disabilitazione temporanea, disabilitazione definitiva,
modifica del profilo di autorizzazione)


\textbf{Revoca per inutilizzo} (rif. Punto 7, Disciplinare tecnico)

L'utenza che non accede al sistema per un periodo
superiore a 6 mesi deve essere disattivata (la sua abilitazione deve
richiedere l'intervento di un amministratore).


\textbf{Disattivazione delle credenziali in caso di perdita delle qualit\`a}
(rif. Punto 8, Disciplinare tecnico)

Deve essere prevista una procedura che assicuri, nel caso in cui un
incaricato (un utente) perda le qualit\`a per accedere ai dati
coinvolti nel trattamento, che la sua corrispondente utenza (le sue
credenziali) venga disabilitata (non cancellata).


\textbf{Revisione Annuale dei profili di autorizzazione} (rif. Punto 14,
Disciplinare tecnico)

Deve essere redatta una procedura per la revisione almeno annuale della
sussistenza delle condizioni per la conservazione dei profili di
autorizzazione.


\textbf{Elenco degli incaricati e dei profili di autorizzazione}
(rif. Punto 15, Disciplinare tecnico)

Nell'ambito della revisione annuale dei profili di
autorizzazione \`e necessario redigere per iscritto la lista degli
incaricati, anche per classi omogenee, e dei relativi profili di
autorizzazione


\subsection{Illeciti amministrativi, D.lgs. 231}

Con l'emissione del Decreto Legislativo 231 dell'8 Giugno 2001, l'Italia ha
recepito la normativa europea relativa alla lotta contro la corruzione ed ha
disciplinato la responsabilit\`a amministrativa delle persone giuridiche e degli
enti privi di personalit\`a giuridica nel caso dei reati commessi dal vertice
aziendale o dai propri dipendenti/collaboratori sottoposti alla vigilanza del
vertice.

Oggetto della responsabilit\`a sono i reati contro la Pubblica Amministrazione
(corruzione, concussione, malversazione, frode, truffa, indebita percezione di
erogazioni), nonch\'e i reati cd. societari (false comunicazioni sociali, falso
in prospetto, impedito controllo, formazione fittizia del capitale, indebita
restituzione dei conferimenti, illegale ripartizione degli utili e delle
riserve, infedelt\`a patrimoniale).

L'adozione di un modello di IAM, \`e uno degli elementi che consentono di
recepire ed integrare nelle procedure aziendali la normativa relativa alla
introduzione nell'ordinamento nazionale del principio di responsabilit\`a
amministrativa degli enti e di progettare ed efficacemente attuare il sistema di
prevenzione e di auditing dinamico idoneo a ridurre il rischio di commissione
dei reati contemplati dal DLgs 231, anche in prospettiva
dell'evoluzione normativa e di probabile estensione dei principi del Decreto ad
altri ambiti (reati ambientali, reati commessi in violazione delle norme sulla
sicurezza sul lavoro).

\section{Analisi del modello organizzativo}

\subsection{Funzioni aziendali coinvolte nei processi di Identity and Access Management}

Di seguito sono elencate le funzioni aziendali coinvolte nei processi di
gestione degli utenti e delle relative credenziali e per ogni funzione
coinvolta sono descritte le principali attivit\`a in ambito IAM.
Le mansioni indicate sono relative all'azienda presso cui ho effettuato lo
stage.

%\begin{table}
%\begin{tabular}{|l||l|}
%\hline
%\textbf{Funzione Aziendale} & \textbf{Ruolo nei processi di Identity e Access Management} \\
%%\endhead
%\hline
%
%Funzioni principali & \\
%\hline
%
%\textbf{Settore Risorse Umane} & 
%\textbullet Richiesta aggiornamento utenze personale dipendente in 
%seguito ad assunzione, trasferimento, distacco o dimissioni.
%\textbullet Registrazione delle informazioni anagrafiche e di inquadramento 
%nella struttura organizzativa dei dipendenti nel DB
%\\
%\hline
%
%\textbf{Responsabili Uffici della Societ\`{a}} & 
%\textbullet Definizione dei livelli di accesso alle applicazioni 
%di propria competenza 
%\textbullet Compilazione richiesta aggiornamento utenze per le applicazioni 
%che non rientrano nello standard dell'unit\`{a} organizzativa
%\textbullet Compilazione richiesta abilitazione utenze esterne
%\\
%\hline
%
%\textbf{Ufficio Sistemi Operativi e Network Nucleo Gestione Operativa} & 
%\textbullet Aggiornamento delle utenze nei sistemi informatici aziendali, 
%sulla base degli schemi standard dei profili utenti previsti 
%per le unit\`{a} organizzative aziendali, e/o delle specifiche 
%richieste effettuate attraverso il workflow di Richieste HW e SW o tramite mail. 
%Tale attivit\`{a} viene svolta, ove necessario, coordinandosi con 
%gli uffici Sviluppi Applicativi e Progetto Piattaforma Virtuale 
%e Knowledge Management.
%\textbullet Comunicazione attivazione/ variazione/ disattivazione 
%utenza tramite workflow ``Gestione Utenze di Sistema'' al Nucleo 
%Sicurezza Informatica.
%\textbullet Registrazione delle informazioni anagrafiche relative 
%agli utenti esterni.
%\\
%\hline
%
%\textbf{Nucleo Compliance, Privacy e Sicurezza Informatica} & 
%\textbullet Definizione delle policy di sicurezza informatica 
%\textbullet Ricezione, nella ToDo list dell'Area Operativa, delle comunicazioni di avvenuto aggiornamento delle utenze nei sistemi aziendali. 
%\textbullet Aggiornamento database generale delle utenze aziendali 
%\textbullet Monitoraggio della situazione dei profili utente nei sistemi informatici
%aziendali, al fine di verificare la corretta gestione dei dati trattati e della
%loro sicurezza (come previsto dalla normativa sulla privacy (D.lgs. 196/2003).
%Sono verificati in particolare il corretto aggiornamento dei profili dimessi e
%l'adeguatezza dei parametri censiti per ogni utente rispetto allo standard
%previsto per l'unit\`{a} aziendale di appartenenza.  
%\\
%\hline
%
%\textbf{Responsabile Area IT} & 
%\textbullet Definizione, in collaborazione con i responsabili degli 
%uffici della dotazione standard delle unit\`{a} organizzative.
%\\
%\hline
%
%\textbf{Funzioni ausiliarie} &
%\\
%\hline
%
%\textbf{Organizzazione} & 
%\textbullet Formalizzazione delle procedure di I\&AM
%\\
%\hline
%
%\end{tabular}
%\end{table}
\begin{sidewaystable}
\begin{tabular}{|p{10cm}||p{10cm}|}
\hline 
\textbf{Funzione Aziendale}  & \textbf{Ruolo nei processi di Identity e Access Management} \tabularnewline
\hline 
%\endhead
%Funzioni principali  & \tabularnewline
%\hline 
\textbf{Settore Risorse Umane}  & \textbullet Richiesta aggiornamento utenze personale dipendente in
seguito ad assunzione, trasferimento, distacco o dimissioni. 
\textbullet Registrazione delle informazioni anagrafiche e di inquadramento nella
struttura organizzativa dei dipendenti nel DB \tabularnewline
\hline 
\textbf{Responsabili Uffici della Società}  & \parbox[t]{10cm}{\textbullet Definizione dei livelli di accesso alle applicazioni
di propria competenza \\
\textbullet Compilazione richiesta aggiornamento utenze per le applicazioni
che non rientrano nello standard dell'unità organizzativa\\
\textbullet Compilazione richiesta abilitazione utenze esterne }\tabularnewline
\hline 
\textbf{Ufficio Sistemi Operativi e Network Nucleo Gestione Operativa}  & \parbox[t]{10cm}{\textbullet Aggiornamento delle utenze nei sistemi informatici aziendali,
sulla base degli schemi standard dei profili utenti previsti per le
unità organizzative aziendali, e/o delle specifiche richieste effettuate
attraverso il workflow di Richieste HW e SW o tramite mail. Tale attività
viene svolta, ove necessario, coordinandosi con gli uffici Sviluppi
Applicativi e Progetto Piattaforma Virtuale e Knowledge Management.
\\
\textbullet Comunicazione attivazione/ variazione/ disattivazione
utenza tramite workflow ``Gestione Utenze di Sistema'' al Nucleo
Sicurezza Informatica.\\
\textbullet Registrazione delle informazioni anagrafiche relative
agli utenti esterni. }\tabularnewline
\hline 
\textbf{Nucleo Compliance, Privacy e Sicurezza Informatica}  & \parbox[t]{10cm}{
\textbullet Definizione delle policy di sicurezza informatica\\
\textbullet Ricezione, nella ToDo list dell'Area Operativa, delle comunicazioni
di avvenuto aggiornamento delle utenze nei sistemi aziendali. \\
\textbullet Aggiornamento database generale delle utenze aziendali
\textbullet Monitoraggio della situazione dei profili utente nei
sistemi informatici aziendali, al fine di verificare la corretta gestione
dei dati trattati e della loro sicurezza. 
%Sono verificati in particolare il
%corretto aggiornamento dei profili dimessi e l'adeguatezza dei parametri
%censiti per ogni utente rispetto allo standard previsto per l'unità
%aziendale di appartenenza.
}\tabularnewline
\hline 
\textbf{Responsabile Area IT}  & \textbullet Definizione, in collaborazione con i responsabili degli
uffici della dotazione standard delle unità organizzative. \tabularnewline
\hline 
%\textbf{Funzioni ausiliarie}  & \tabularnewline
%\hline 
\textbf{Organizzazione}  & \textbullet Formalizzazione delle procedure di I\&AM \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\caption{Ruoli e competenze}
\end{sidewaystable}


\subsection{Definizione e gestione dei profili di accesso}

I diritti di accesso ai sistemi informativi sono assegnati ad ogni
utente, in maniera incrementale, sulla base
dell'unit\`a organizzativa/ufficio di appartenenza e
del ruolo rivestito. Questo garantisce l'accesso ad un
insieme minimo di risorse informatiche collegate alle attivit\`a
lavorative dell'ufficio di appartenenza.
L'elenco delle risorse informatiche associate ad un
ufficio/nucleo costituiscono il profilo standard dello stesso.

Per garantire che tutti gli utenti abbiano accesso alle risorse
informatiche necessarie per il corretto svolgimento
dell'operativit\`a quotidiana, i diretti responsabili
possono chiedere abilitazioni aggiuntive ``ad personam''.

Le attribuzioni ad ``personam'' di
norma trovano applicazione solo fino a quando non cambia la
destinazione di un utente (ufficio); al cambiamento di questa ultima
infatti vengono eliminate tutte le abilitazioni
dell'ufficio di provenienza che non trovano
corrispondenza con l'ufficio di destinazione.

In generale, i profili di accesso (insieme dei diritti di accesso di un
utente) sono definiti dall'area IT su indicazione dei
Responsabili di Settore/Area che valutano la necessit\`a da parte del
richiedente del diritto di accesso sulla base delle attivit\`a
lavorative della struttura organizzativa del richiedente. 

I profili di accesso definiti vengono successivamente implementati
dall'area IT e controllati dal nucleo Sicurezza
Informatica. L'ufficio di Audit riveste il ruolo di
supervisore, per garantire che i ruoli assegnati siano i minimi
necessari allo svolgimento dell'attivit\`a lavorativa.


\subsection{Processi di I\&AM}

Di seguito sono riportati in forma sintetica i principali processi
connessi con la gestione del ciclo di vita delle utenze evidenziando le
funzioni aziendali coinvolte e gli strumenti utilizzati.

\subsubsection{Workflow creazione utenti interni (dipendenti, stagisti,
interinali)}


\textbf{Funzioni aziendali coinvolte}:Settore Risorse Umane,
Responsabili Uffici della Societ\`a, Nucleo Gestione Operativa, Nucleo Sicurezza
Informatica

Al momento dell'assunzione di un nuovo
dipendente/stagista, un responsabile del settore Risorse Umane
inserisce, attraverso il workflow \textit{Gestione Risorse Umane}
(\textit{Prevista Nuova Assunzione}), le informazioni anagrafiche e di
inquadramento nella struttura organizzativa che lo riguardano. In
particolare vengono inserite le seguenti informazioni:

\begin{itemize}
\item Informazioni anagrafiche proprie
dell'utente (Cognome e Nome, Nazionalit\`a, Data e
Indirizzo di nascita, Indirizzo di residenza, Data di Assunzione )
\item Informazioni di identificazione univoca (Codice Fiscale)
\item Informazioni di inquadramento nella struttura
Organizzativa (Societ\`a di appartenenza, Area, Struttura, Ufficio,
Nucleo, Tipi responsabilit\`a, Centro di Costo,\dots)
\end{itemize}

Il workflow ``Prevista nuova assunzione''
innesca il processo di assegnazione delle risorse (informatiche e fisiche)
all'utente;
vengono create le schede di lavoro e vengono inviate le notifiche via
mail al personale preposto alla gestione delle applicazioni
informatiche e alla gestione delle risorse fisiche (scrivanie,
telefono, macchine, \dots) e al nucleo Sicurezza Informatica. La
creazione delle utenze viene gestita dal Nucleo Gestione Operativa
attraverso il workflow \textit{Gestione Utenze di Sistema}. Dopo che
le utenze sono state create il nucleo Gestione Operativa inserisce
attraverso il workflow Gestione Risorse Umane le seguenti informazioni:

\begin{itemize}
\item Numero di telefono 
\item Indirizzo di e-mail
\end{itemize}

I profili di accesso sono attribuiti in base all'ufficio
o nucleo di appartenenza e al ruolo (responsabile od operatore).

Il giorno dell'assunzione (primo giorno effettivo di
lavoro del dipendente) viene inserita la matricola
dell'utente e viene chiuso il processo di registrazione
del nuovo dipendente. A questo punto l'utente viene
pubblicato nell'organico aziendale
all'interno dell'organigramma
visualizzabile attraverso il portale interno, e le sue utenze vengono
abilitate.

Per gli stagisti il processo \`e analogo a quello descritto per i
dipendenti. Per questi per\`o non esiste un profilo standard basato
sull'unit\`a organizzativa di appartenenza ma le
abilitazioni vengono gestite ``ad
personam'' su richiesta del tutore/responsabile
aziendale attraverso il workflow Richieste HW e SW e tramite e-mail.


\subsubsection{Workflow creazione utenti esterni (consulenti)}

\textit{Funzioni aziendali coinvolte}:Responsabili
Uffici della Societ\`a, Nucleo Gestione Operativa, Nucleo Sicurezza
Informatica


Non esistono profili di accesso standard per gli utenti esterni.
L'assegnazione delle credenziali di accesso agli utenti
esterni \`e gestita ``ad personam''
tramite una richiesta esplicita da parte del Responsabile/Tutor
aziendale del consulente (es. Project Leader). E'
quindi compito del responsabile del nuovo consulente, effettuare, prima
che quest'ultimo inizi a lavorare, una richiesta con
l'elenco delle risorse informatiche di cui il
consulente necessita per lavorare, tramite mail.

Ricevuta la notifica, l'unit\`a Gestione Operativa
registra il consulente all'interno del database
preposto, inserendo nome e cognome del consulente, societ\`a di
appartenenza e le applicazioni a cui l'utente pu\`o
accedere e crea le utenze richieste dal Responsabile
dell'utente. 

Gli utenti esterni vengono ulteriormente divisi in due gruppi:

\begin{itemize}
\item utenti in: sono i consulenti che svolgono
un'attivit\`a continuativa interna (es. application
management);
\item utenti out: sono i consulenti occasionali
\end{itemize}
Entrambe le tipologie di utenti sono censite, ma soltanto le utenze in a
cui generalmente deve essere associato un numero di telefono interno
vengono pubblicati sulla rubrica telefonica.


\subsubsection{Workflow rimozione utenti interni (dipendenti, stagisti)}


\textbf{Funzioni aziendali coinvolte}:Settore
Risorse Umane, responsabili Uffici della Societ\`a,
Nucleo Gestione Operativa, Nucleo Sicurezza Informatica


Quando un dipendente cessa un rapporto di collaborazione,
l'ufficio Risorse Umane inserisce la data prevista di
dimissioni in un apposito campo del record dell'utente
sul data base. 

Un processo notturno di gestione delle sospensioni si occupa di
disabilitare le utenze scadute, mantenendo tutti i dati relativi per 30
giorni, dopo di che vengono cancellate definitivamente.

L'ultimo giorno di lavoro del dipendente il sistema di
IAM completa il processo di rimozione utente eliminandolo
dall'organico, dal portale interno e dalla rubrica.

Nota: Rimane traccia di tutti gli utenti rimossi nel download
dell'applicativo Gestione Risorse Umane (export batch
in formato excel .csv dei dati anagrafici del personale in organico e
dimesso).

Per gli stagisti il processo di rimozione \`e analogo a quello del
dipendente ed \`e innescato dall'ufficio Risorse Umane.



\subsubsection[Workflow rimozione consulenti]{Workflow rimozione consulenti}

\textbf{Funzioni aziendali coinvolte}:Responsabili
Uffici della Societ\`a, Nucleo Gestione Operativa, Nucleo Sicurezza
Informatica


Data l'importanza che le credenziali di accesso
ricoprono ai fini della protezione dei dati aziendali, \`e necessario
prevedere la disabilitazione delle stesse in caso di mancato utilizzo e
a fronte di eventi che possano comprometterne la sicurezza (es.
cessazione rapporto di collaborazione o assenza prolungata).

Le policy aziendali prevedono che un account di un consulente abbia
durata pari a 4 mesi.
Dieci giorni prima della disabilitazione dell'account,
il nucleo Gestione Operativa invia una mail al responsabile del
consulente per verificare la necessit\`a di mantenere tale userid
ancora attiva.

In caso di risposta negativa il nucleo Gestione Operativa disabilita e
dopo 30 giorni cancella le utenze del consulente che ha cessato il
rapporto di collaborazione.


\subsubsection{Processo di Audit}
\textbf{Funzioni aziendali coinvolte}: Nucleo Sicurezza Informatica 

Il nucleo Compliance, Privacy e Sicurezza Informatica, ha il compito di
monitorare la situazione dei profili utente nei sistemi informatici aziendali,
al fine di verificare la corretta gestione dei dati trattati e della loro
sicurezza (come previsto dalla normativa sulla privacy (D.lgs. 196/2003). 
In particolare il Nucleo Compliance, Privacy e Sicurezza Informatica verifica:
\begin{itemize}
\item Il corretto aggiornamento dei profili ``dimessi''
\item -	l'adeguatezza dei parametri censiti per ogni utente rispetto allo
standard previsto per l'unità aziendale di appartenenza
\end{itemize}

% vim: tw=80 syntax=tex
